\chapter{Имплантация ЭКС}

Операция имплантации (вшивания) стимулятора представляется простой, поскольку мало травмирует ткани. Она выполняется под местной анестезией в операционной, оснащенной рентгеновским аппаратом. Под ключицей пунктируется (прокалывается) вена, в нее вводится специальная пластмассовая трубка (интродьюсер), через которую в верхнюю полую вену вводится электрод.

Под контролем рентгена он направляется в правое предсердие и фиксируется к его стенке, или же проводится в верхушку правого желудочка.

Самой сложной процедурой является установка и закрепление кончика электрода в предсердии или желудочке так, чтобы получить хороший контакт. Обычно хирург делает несколько проб, все время измеряя порог возбудимости, т.е. наименьшую величину импульса (в вольтах), на которые сердце отвечает сокращением, видимым по ЭКГ.Задача состоит в том, чтобы найти наиболее чувствительное место и в то же время получить хорошую графику ЭКГ, регистрируемую с устанавливаемых электродов. После того, как цель достигнута, делают небольшой "`карман"' под кожей, а если человек худой, то "`карман"' делается под мышцей. В него укладывается стимулятор и ткани над ним зашиваются.Операция требует строгой стерильности и тщательной остановки кровотечения, чтобы избежать скопления крови под кожей и нагноения. Сам стимулятор и электроды поставляются в стерильном виде. В общей сложности все эти манипуляции занимают до двух часов времени.

% \section{Осложнения}

Осложнения встречаются довольно редко и составляют \SI{6.21}{\percent} у пациентов старше 65 лет и \SI{4.5}{\percent} у лиц молодого возраста. К ним относятся:
\begin{itemize}
	\item Инфекционные осложнения – нагноение раны, формирование гнойного свища, сепсис (заражение крови);
	\item Дислокация (смещение электродов в полости сердца);
	\item Кровотечение и тампонада сердца (скопление крови в полости перикарда, или околосердечной сумки);
	\item Стимуляция мышц груди и диафрагмы;
	\item Потеря детекторной (воспринимающей) функции стимулятора, приводящая к нарушению режимов стимуляции миокарда;
	\item Раннее истощение стимулятора;
	\item Перелом электрода.
\end{itemize}

Правила поведения для пациента с кардиостимулятором:
\begin{itemize}
	\item запрещается подвергаться воздействию мощных магнитных и электромагнитных полей, полей СВЧ, а также и непосредственному воздействию любых магнитов вблизи места имплантации;
	\item запрещается подвергаться воздействию электрического тока;
	\item запрещается проводить ультразвуковое исследование (УЗИ) с направлением луча на корпус стимулятора;
	\item запрещается наносить удары в грудь в область имплантации стимулятора, пытаться смещать аппарат под кожей;
	\item запрещается выполнять магнитно-резонансную томографию (МРТ).
\end{itemize}